I.
Видение Валтасара.

Пирует он. Вокруг владыки 
Сатрапы пьяные сидят — 
И длится пир, и льются клики 
При свете тысячи лампад. 
Сосуды золота литого, 
В Солиме чтимые святом, 
Кипят безбожника вином — 
Твои сосуды, о Егова!

Тогда средь праздничнаго зала 
Рука явилась пред царем: 
Она сияла и писала, 
Как на песке береговом; 
Она сияла и водила 
По буквам огненным перстом
И словно огненным жезлом 
Те знаки дивные чертила.

И видя грозное явленье, 
Владыка выронил бокал, 
Лицо померкло на мгновенье 
И громкий голос задрожал: 
«Созвать волхвов со всей вселенной,
«Первейших в мире мудрецов — 
«Пусть обяснят значенье слов, 
«Прервавших пир наш вожделенный!»

Умны халдейские пророки: 
Им тайны ведомы земли; 
Но разяснить святыя строки 
Жрецы Ваала не могли. 
Учены старцы Вавилона, 
Пытлив их ум и зорок глаз, 
Но и они на этот раз 
Не послужили им у трона.

Тогда явился отрок пленный 
И письмена те прочитал, 
И тотчас смысл их сокровенный 
Уразумел и разгадал. 
Огнями храмина сияла... 
Пред ним божественный глагол... 
Он в ту же ночь его прочёл — 
Заря пророка оправдала:

«Зияет царская могила... 
«Владыка взвешен на весах...  
«Но где же власть его и сила? — 
«Он также легок, как и прах... 
«Порфиру сменят саван бренный, 
«Могила — царственный намёт...  
«Уже Мидиец у ворот, 
«Уж Перс на троне полвселенной!»